= `rubin-forms` - web и mobile фреймворк

== Инициализация

Подключаем наш фреймворк:

[init]

	use common::sense;
	use R::App qw/app $app msg msg1/;
	
[test]
	
	
== Быстрый старт

Создадим сервер с тремя проектами:

	use R::Yogi;
	set port => 3001;
	set queries => 10;
	set websockets => 0;

	package Blog {
		use R::Yogi;
		set host => 'blog.test';
		
		get "/" => sub {
			10
		}
	}
	
@@html/news/2006-07-11.html
	20
[test]

	package News {
		use R::Yogi;
		set host => 'news.test';
		
		post "/news/:date" => sub {
			root "html", "index.html";
		}
	}
	
Админку создадим в отдельном файле:
	
@@lib/Admin.pm
	
	package Admin {
		use R::Yogi;
		set host => 'admin.test';
		
		put "/" => sub {
			30
		}
	}
	
	1;
	
[test]
	
	use Admin;
	
	$app->rsgiExcellent->run;
	use Guard;
	my $shutdown = guard { $app->rsgiExcellent->shutdown };
	
	$app->url("/")->header(Host => "blog.test")->get		# 10
	$app->url("/news/2006-07-11.html")->header(Host => "news.test")->post		# 20
	$app->url("/")->header(Host => "admin.test")->put		# 30
	
	undef $shutdown;
	
== Установка


```sh
$ git clone git@github.com:darviarush/rubin-forms.git
$ cd rubin-forms
$ cpm install -g
```

=== Установка и запуск тестов:

```sh
$ cd ..
$ git@github.com:darviarush/miu.git
$ cd miu
$ make link
$ cd ../rubin-forms
$ miu
```

=== Использование

Посмотреть список команд:

```sh
$ cd rubinforms
$ ./rubinforms help
```

Установить в /bin/ скрипты `ag`, `age` и `al`.

```sh
$ ./rubinforms mkage
```

1. `al`  make вроде `rake`. `al help`
2. `ag`  компилятор программ на `Серебряне` (`Ag`)
3. `age`  интерпретирует строку переданную ему параметром как код `Серебряны`

	
== Принципы

Принципы на которых строится фреймворк:

* Всё сразу сделать нельзя - начни с малого.
* Деньги, заработанные сегодня, стоят дороже, чем деньги, заработанные завтра.
* KISS - упрощай.
* YAGNI - только то что нужно сейчас.
* WIB - Чем хуже, тем лучше (Worse is better, New Jersey style)
* DRY - каждая часть знания должна иметь единственное, непротиворечивое и авторитетное представление в рамках системы


=== Методология ХР

Для разработки была выбрана методология ХР.

1. Короткий цикл обратной связи (Fine-scale feedback)
* Разработка через тестирование (Test-driven development) TDD
* Игра в планирование (Planning game) - пожелания заказчика записывается на карточки (customer stories) и приблизительный план работы на итерацию (производство следующей версии продукта)
* Заказчик всегда рядом (Whole team, Onsite customer) - заказчик, это пользователь, а не директор
* Парное программирование (Pair programming)
1. Непрерывный, а не пакетный процесс
* Непрерывная интеграция (Continuous integration)
* Рефакторинг (Design improvement, Refactoring)
* Частые небольшие релизы (Small releases) - деньги, заработанные сегодня, стоят дороже, чем деньги, заработанные завтра
1. Понимание, разделяемое всеми
* Простота (Simple design) - использовать наиболее простой дизайн
* Метафора системы - как устроена система
* Коллективное владение кодом (Collective code ownership) или выбранными шаблонами проектирования (Collective patterns ownership)
* Стандарт кодирования (Coding standard or Coding conventions)
1. Социальная защищённость программиста (Programmer welfare):
* 40-часовая рабочая неделя (Sustainable pace, Forty-hour week)

KISS (акроним для «Keep it short and simple») — принцип проектирования, принятый в ВМС США в 1960. Принцип KISS утверждает, что большинство систем работают лучше всего, если они остаются простыми, а не усложняются. Поэтому в области проектирования простота должна быть одной из ключевых целей и следует избегать ненужной сложности.

KISS-принцип (от англ. keep it simple, stupid — «делай это проще, дурачок») — принцип, запрещающий использование более сложных средств, чем необходимо.

YAGNI («You ain′t gonna need it»; с англ. — «Вам это не понадобится») — процесс 
и принцип проектирования ПО, при котором в качестве основной цели и//или 
ценности декларируется отказ от избыточной функциональности, — то есть отказ 
добавления функциональности, в которой нет непосредственной надобности.

Чем хуже, тем лучше — подход к разработке программного обеспечения, объявляющий простоту реализации и простоту интерфейса более важными, чем любые другие свойства системы.
1. Простота: реализация и интерфейс должны быть простыми. Простота реализации даже несколько важнее простоты интерфейса. 
2. Простота — самое важное требование при выборе дизайна.
3. Правильность: дизайн должен быть правильным во всех видимых проявлениях. Простой дизайн немного лучше, чем правильный.
4. Логичность (последовательность): дизайн не должен быть слишком нелогичным. Иногда можно пожертвовать логичностью ради простоты, но лучше отказаться от тех частей дизайна, которые полезны лишь в редких случаях, чем усложнить реализацию или пожертвовать логичностью.
5. Полнота: дизайн должен охватывать как можно больше важных ситуаций. Полнотой можно жертвовать в пользу остальных качеств и обязательно нужно жертвовать, если она мешает простоте. Логичностью можно жертвовать в пользу полноты, если сохраняется простота (особенно бесполезна логичность интерфейса).

подход MIT (MIT — Massachusetts Institute of Technology):
1. Простота: реализация и интерфейс должны быть простыми. Простота интерфейса важнее простоты реализации.
2. Правильность: дизайн должен быть правильным во всех отношениях. Неправильный дизайн категорически запрещён.
3. Логичность так же важна, как и правильность. Ради логичности можно жертвовать простотой и полнотой.
4. Полнота: дизайн должен охватывать как можно больше важных ситуаций. Все вероятные ситуации должны быть предусмотрены. 
5. Простота не должна слишком мешать полноте.

Don’t repeat yourself, DRY (рус. не повторяйся) — это принцип разработки программного обеспечения, нацеленный на снижение повторения информации различного рода, особенно в системах со множеством слоёв абстрагирования. Принцип DRY формулируется как: «Каждая часть знания должна иметь единственное, непротиворечивое и авторитетное представление в рамках системы»
Нарушения принципа DRY называют WET — «Write Everything Twice» (рус. Пиши всё по два раза). Это игра английских слов «dry» (рус. сухой) и «wet» (рус. влажный).


== Идеология rubin-forms

Приложение состоит из бэкэнда, который представлен моделью данных (на ORM) и http-сервером, и фронтенда, который представлен компонентами preact js.

Компоненты взаимодействуют с моделью через прослойку roles, которая по роли пользователя определяет: какие поля моделей можно просматривать и какие - редактировать.

Связь бэкэнда с фронтендом и наоборот осущаествляется через web-сокеты.



== Обзор функциональности

=== R::App

В проекте доступна суперглобальная переменная `$app`. Её же возвращает константа `app`:

	ref $app			# R::App
	ref app 			## ref $app
	app 				##== $app
	
Метод вызванный у `$app` впервые подгрузит класс `R::Метод` из соответствующего файла `R/Метод.pm` в `@INC`, создаст его объект (через конструктор `new`), а затем будет всегда его возвращаеть. 

	$app->raise						##== $app->raise
	ref $app->raise					# R::Raise
	exists $INC{"R/Raise.pm"}		# 1
	
Если передать параметры, то это будет эквивалентно вызову конструктора:

	$app->raise->new(1)				##!= $app->raise
	$app->raise(1)					##!= $app->raise
	
Параметры для любого сервиса можно добавить в ini-файле. См. [Настройка сервисов](#Настройка сервисов)
	
=== R::Project

	$app->project->name			# rubin-forms
	$app->project->root			#~ /
	$app->project->yes			# 1

=== R::Framework

	$app->framework->name			# rubin-forms
	$app->framework->root			#~ /
	

=== R::Ini

Подгружает файл `<папка проекта>/<имя папки проекта>.ini` или `<папка проекта>/etc/<имя папки проекта>.ini`, парсит и возвращает хэш.

	print "Создайте etc/rubin-forms.ini из etc/rubin-forms.sample.ini\n" if 0 == keys %{ $app->ini };

	$app->ini->{site}{name}		# Rubin Forms
	
	
=== R::File

Для создания файлов можно применять `$app->file`
	
	$app->file("/")->isdir		# 1
	

== Настройка сервисов

В ini-файле есть секция `[service]`. В этой секции описываются сервисы доступные через `app->сервис` с параметрами.

	$app->myservice1	#@ ~ Can't locate R/Myservice1.pm in \@INC
	
	$app->ini->{service}{myservice} = "raise ~ 123, 456";
	
	ref $app->myservice			# R::Raise
	$app->myservice->{msg}		# 123
	$app->myservice->{who}		# 456
	
